\addtotoc{Хураангуй}

\vspace{10mm}

\begin{center}
\textbf{\large Хураангуй}
\end{center}

\sloppy

ABU Robocon 2026 тэмцээний "Kung Fu Quest" сэдвийн хүрээнд R2 бүрэн автомат робот нь Meihua Forest-оос зөв Күнг Фү судрыг таниж, Тик-Так-Тое тавцанд хүний оролцоогүйгээр судрыг байрлуулах шаардлагатай. Уг шаардлагын үндсэн дээр объект таних болон шийдвэр гаргах алгоритмыг нэгтгэж хөгжүүлнэ.

Энэхүү судалгааны ажил нь R2 роботын програмчлалын үндсэн хоёр алгоритмыг боловсруулахад чиглэнэ. Объект таних алгоритмд YOLOv12-ийг сонгон хэрэгжүүлж, шийдвэр гаргах алгоритмд төгсгөлөг төлөвт машин (Finite State Machine)-ыг ашиглав. Судалгааны туршилт болон хөгжүүлэлтийг Unity симуляцийн орчинд гүйцэтгэсэн бөгөөд YOLOv12-ын машин сургалтад шаардлагатай датасетийг мөн тус орчинг ашиглаж бэлтгэсэн. Хөгжүүлсэн алгоритмуудын ажиллагааг симуляцийн орчинд туршиж, үр дүнг танилцуулна.

Объект таних алгоритм сургалтын үр дүн: симуляцийн орчинд туршилт явуулахад бүрэн үзэгдэж буй объектуудыг \textbf{90\%}-ээс өндөр хувийн итгэлтэйгээр таниж байсан бол тал хэсэг нь халхлагдсан объектуудыг \textbf{70\%}-аас өндөр хувийн итгэлтэйгээр таниж чадаж байсан. Мөн туршилтын үед камерийн байрлалыг төрөл бүрийн өнцөгөөс туршихад ойролцоогоор \textbf{12 объектийн 11-ийг} нь зөв таниж байсан.

\vspace{3mm}
\textit{Түлхүүр үгс:} машин сургалт, төгсгөлөг төлөвт машин, объект таних алгоритм, шийдвэр гаргах алгоритм

\vspace{10mm}

\begin{center}
\textbf{\large Abstract}
\end{center}

\begin{english}
Under the theme of ABU Robocon 2026, Kung Fu Quest, the R2 fully automated robot needs to identify the correct Kung Fu scriptures from Meihua Forest and place the scriptures on the Tic-Tac-Toe board without human intervention. Based on these requirements, object recognition and decision-making algorithms will be integrated and developed.

This research work focuses on the development of two basic algorithms for R2 robot programming. YOLOv12 was selected for the object recognition algorithm and Finite State Machine was used for the decision making algorithm. Research testing and development were performed in the Unity simulation environment, and the datasets required for YOLOv12 machine learning were also prepared using the same environment. The performance of the developed algorithms is tested in a simulation environment and the results are presented.

Object recognition algorithm training results: when tested in a simulated environment, fully visible objects were recognized with a higher than \textbf{90\%} confidence level, while partially obscured objects were recognized with a higher than \textbf{70\%} confidence level. And when testing the camera's position from various angles during testing, it correctly identified \textbf{11 out of 12} objects.

\vspace{3mm}
\textit{Keywords: machine learning, ensemble model, foreign exchange market, GBDT, XGBoost, LightGBM, CatBoost, technical analysis, trading signals, React Native, backtesting}
\end{english}
