\chapter{Удиртгал}

\pagestyle{plain}
\pagenumbering{arabic}
\setcounter{page}{1}

\section{Ажлын Төлөвлөгөө}

\begin{table}[h]
    \centering
    \begin{tabular}{|c|c|l|}
        \hline
        Сар & Долоо хоног & Төлөвлөгөө \\ \hline
        \multirow{4}{2cm}{10 сар} & 1 & Робоконы дүрэмтэй танилцах \\ \cline{2-3}
        & 2 & Тоглолтын стратеги боловсруулах \\ \cline{2-3}
        & 3 & Онолын судалгаа хийх \\ \cline{2-3}
        & 4 & Симуляцийн модель үүсгэх \\ \hline
        \multirow{4}{2cm}{11 сар} & 1 & Датасет боловсруулах \\ \cline{2-3}
        & 2 & Дүрс таних алгоритмын судалгаа \\ \cline{2-3}
        & 3 & Судар таних алгоритмын хөгжүүлэлт, сургалт \\ \cline{2-3}
        & 4 & Туршилт, үр дүн \\ \hline
        \multirow{4}{2cm}{12 сар} & 1 & \textbf{ТСА Үзлэг 1} \\ \cline{2-3}
        & 2 & Шийдвэр гаргах алгоритмын судалгаа \\ \cline {2-3}
        & 3 & Шийдвэр гаргах алгоритм хөгжүүлэлт \\ \cline {2-3}
        & 4 & Туршилт, үр дүн \\ \hline
        \multirow{4}{2cm}{1 сар} & 1 & Икс Окс таамаглах алгоритмын судалгаа \\ \cline{2-3}
        & 2 & Алгоритмын хөгжүүлэлт \\ \cline{2-3}
        & 3 & Икс окс тоглоомын дүрс таних алгоритмын судалгаа \\ \cline{2-3}
        & 4 & Алгоритмын хөгжүүлэлт, сургалт \\ \hline
    \end{tabular}
    \caption{Ажлын төлөвлөгөө}
    \label{table:plan}
\end{table}

\section{Үндэслэл, ач холбогдол}
Өнөөгийн нийгэмд робот болон автоматжуулалт нь хүмүүсийн хийдэг өдөр тутмын ажилуудыг гүйцэтгэх чадвартай болсоор ирж байна. Үүнтэй зэрэгцэн робот хязгаарлагдмал нөхцөлд хурдан, үр дүнтэй ажиллах хэрэгтэй болсон нь энэхүү салбарыг судлах хэрэгцээг үүсгэж байна.

Эдгээр шаардлагуудыг хангах чадвартай робот программчлах зорилгоор \Robocon{} тэмцээнд орсон. Тэмцээн нь өгөгдсөн дүрмийн дагуу багаараа робот угсран, бусад багуудтай өрсөлддөг. Энэ жилийн тэмцээн нь Хонг Конг-д зохион байгуулагдаж байгаа юм. Тэмцээний бүрэм автомат роботын программчлал нь энэхүү судалгааны ажил болно.

\section{Зорилго, зорилт}

\subsection{Зорилго}
\Robocon{} тэмцээнд зориулсан дүрмийн дагуу ажиллах чадвартай робот программчилна. Цаашид энэхүү судалгааны ажил нь зураг дүрс таних систем, автоматаар шийдвэр гаргах систем шаардагдах робот болон технологиудад хэрэглэгдэх боломжтой билээ.

\subsection{Зорилт}
\begin{enumerate}
    \item Робокон тэмцээний дүрэмтэй танилцах
    \item Симуляцийн орчин үүсгэх
    \item Сургалтын датасет үүсгэх
    \item Судар таних систем сургалт
    \item Икс окс тоглох систем сургалт
    \item Сайжруулалт
\end{enumerate}